\documentclass{book}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{paralist}
\usepackage[a4paper,top=2cm,bottom=2cm,left=4cm,right=4cm]{geometry}
\setlength{\marginparwidth}{3.5cm} %per farci stare todonotes
\usepackage{todonotes}


\title{Cittadinanza Digitale e Tecnocivismo}

\author{Serrano Pierpaolo

	Matricola 943207

	pierpaolo.serrano@studenti.unimi.it}

\begin{document}

	
%\maketitle
%\thispagestyle{empty}
%\listoftodos
%\tableofcontents

	% \begin{abstract}
	% \textbf{Keywords: ...}
	% \end{abstract}
	% \chapter{uno}
	% \section{uno}
	% prova
	%\todo{TOREAD}

	
	
	
	\chapter{Livello 0}
	
	
	\section{Confronto fra "indice dei libri" e servizio anti fake news [ATOK]}		
	L'indice dei libri non era nient'altro che una lista di pubblicazioni bandite dalla Chiesa cattolica. In poche parole chiunque finisse su quella lista non aveva il permesso di pubblicare il proprio libro o articolo poichè andava contro i principi fondamentali della chiesa del tempo. Una versione "antica" dei tentativi di controllo delle notizie. Ai giorni nostri infatti il problema delle fake news è un problema molto serio perchè quando una notizia falsa inizia a diventare virale può impattare in primis sul pensiero generale delle pesone in secondo piano se coinvolge un soggetto speccifico può addirittura rovinare la reputazione (inutilmente) di quest'ultimo.
	Negli ultimi tempi si è visto sempre più un crescente aumento delle "fake news", in parte dovuto soprattutto al continuo utilizzo da parte degli utenti di social network come facebook, instragram, twitter e simili. Ma esattamente, cosa intendiamo con "Fake News"? Secondo la definizione il termine inglese fake news (letteralmente in italiano notizie false) indica articoli redatti con informazioni inventate, ingannevoli o distorte, resi pubblici con il deliberato intento di disinformare attraverso qualsiasi tipologia di mezzo di informazione. Questo problema si è creato principalmente perchè molti utenti danno per scontato che, se un articolo, una foto o un video pubblicato su internet sia vero.
	Al fine di risolvere questo problema sono stati escogitati vari modi per evitare o filtrare la pubblicazione e la relativa espansione di tali informazioni false. L’equivalente moderno quello che un tempo era "l'indice dei libri" ai tempi del medioevo.\\ \\	
	La domanda principale che ci vogliamo porre è quanto effettivamente sia possibile evitare completamente l'espansione in rete di una notizia falsa. Per prima cosa bisogna capire come questi servizi moderni anti fake news verificano se una notizia è effettivamente veritiera oppure no.
	Un esempio ci può essere dato da Whatsapp, che recentemente ha lanciato un proprio servizio di controllo dei contenuti. Gli utenti della app avranno la possibilità di inoltrare messaggi ad un centro di verifica chiamato "Checkpoint Tipline", dove un team di fact-checkers valuterà i contenuti e classificherà i messaggi secondo cinque categorie: vero, falso, ingannevole, controverso, non pertinente.
	Per ora questo servizio è presente solo in India poichè è nato lì e per adesso è ancora in fase di testing. Servizio poco efficace soprattutto perchè implica in primo luogo che ci sia qualcuno che fisicamente controlli ogni contenuto e ne valuti la affidabilità e in secondo luogo che ogni utente personalmente inoltri il messaggio che crede non essere affidabile. Quindi sarebbero gli utenti che in primis si chiederebbero se bisogna fidarsi di quel contenuto oppure no.
	Un sistema simile è apparso recentemente anche su social come Instagram, prima di poter visualizzare alcuni post infatti apparirà una scritta che dirà “Attenzione, la seguente informazione è ritenuta falsa, procedere con la visualizzazione?” in questo modo non solo si avvertono gli utenti della falsità della relativa notizia ma gli si dà anche la possibilità di scegliere se visualizzare quel contenuto oppure no.\\\\
	Paesi come la Cina adottano metodi molto simili a questo per creare una "cupola virtuale" attorno al paese e gestire in prima persona che cosa possono o non possono vedere i cittadini.
	In questo modo però è sottointeso che, per ogni utente che pubblica qualcosa ce ne dovrebbe essere almeno un altro che controlla cosa è stato appena pubblicato.
	Un metodo simile viene testato tutt'ora in Germania grazie a Facebook.
	La nazione tedesca si è preoccupata del problema delle "fake news" soprattutto negli ultimi tempi dopo l'ammontare di articoli ingannevoli riguardanti Angela Merkel. Questo a causa dell'incredibile numero di siti che mirano a demigrarla per via della importante posizione politica che copre.\\\\
	Ritornando a noi, per quanto riguarda la Germania gli utenti tedeschi che utilizzeranno Facebook adesso avranno la possibilità di segnalare con facilità un post che pensano possa essere falso. Questo successivamente passerà per vari centri di controllo situati in Germania. Questi ultimi hanno siglato l'accordo "Poynter's International Fact Checking Code of Principles", in cui ogni centro si impegna nel verificare tali informazioni.
	Un metodo senz'altro molto più efficace di altri ma che comunque presenta alcuni punti deboli. Uno di questi è lo stesso presente nel primo metodo elencato ovvero il fatto che deve essere l'utente che per primo si rende sospettoso di un contenuto. Concludendo, analizzando i vari metodi sono arrivato alla conclusione che l'arma migliore contro questo tipo di problema siamo noi utenti. Dobbiamo diffidare da quello che leggiamo su internet e soprattutto dobbiamo noi essere curiosi nel controllare e capire se quello che leggiamo corrisponde realmente oppure no alla realtà.\\\\
	\noindent
	\hrulefill{https://www.ilsole24ore.com/art/newsguard-arriva-servizio-anti-fake-news-sole-24-ore-promosso-ACjVaUC\\
	https://www.wired.it/attualita/media/2018/01/19/servizio-contro-fake-news-polizia-postale-inutile\\
	https://www.osservatorionline.it/page/244189/come-smontare-una-fake-news\\
	https://www.corrierecomunicazioni.it/over-the-top/whatsapp-lancia-il-fact-checking-contro-le-fake-news/}
	
	
	\chapter{Livello 1}
	\section{Analisi di alcuni dei servizi digitali [ATOK]}
	
	Oggigiorno molti servizi analogici sono implementati online. Uno dei più utilizzati negli ultimi anni è Amazon. Per esempio se una persona deve comprare un libro oggi ha due possibilità, la prima di recarsi di persona in libreria e vedere se quest'ultima possiede ciò che sta cercando oppure cercarlo comodamente da casa su siti online come Amazon, che permette una vasta scelta di libri da poter acquistare comodamente da casa.

	Prendiamo in analisi Amazon:
	\begin{compactitem}
	\item
	Chi: utente(ovvero colui che compra), fornitore (Amazon)
	\item
	Cosa: Articoli in vendita sul sito
	\item
	Quando: Servizio è attivo 24 ore su 24, 7 giorni su 7.
	\item
	(L'utente dovrà aspettare minimo 1-2 giorni lavorativi per ricevere il prodotto, le tempistiche possono variare dal tipo di prodotto acquistato)
	\item
	Dove: Ovunque l'utente ha una connessione internet potrà acquistare
	\item
	Quanto: il servizio in se non richiede costi aggiuntivi a meno che non vengano richiesti i costi di spedizione. Un utente può usufruire del servizio Prime per avere dei vantaggi, circa sui 18-30 euro l'anno.
	\item
	Come:Scegliere il prodotto e completare un modulo dove vi è indicato metodo di pagamento indirizzo di spedizione, metodo di pagamento etc.
	\item
	Exit option: Se all'utente non è possibile accedere a internet o per qualche motivo il sito risulta inutilizzabile può cercare e comprare il prodotto di persona. Oppure in alternativa amazon offre anche un servizio su telefonata per quel ramo di clientela che magari non è in grado di utilizzare dispositivi tecnologici o non è abile nell’utilizzare questi ultimi.
	\end{compactitem}

	Un altro servizio che possiamo analizzare è il servizio fornito da Mobike. Mobike è un servizio che offre agli utenti la possibilità di poter utilizzare delle biciclette (tramite una apposita applicazione) per potersi spostare in città a prezzi relativamente bassi.
	\begin{compactitem}
\item
	Chi: utenti che utilizzano la applicazione, fornitore del servizi(Mobike).
	\item
	Cosa: Biciclette a noleggio.
	\item
	Quando: Servizio è attivo 24 ore su 24, 7 giorni su 7.
	\item
	Dove: Ovunque l'utente potrà aprire la applicazione e tramite quest'ultima potrà vedere quali bicilette vicino a lui potrà nolleggiare.
	\item
	Quanto: il servizio offre due opzioni: 1 euro ogni 20 minuti di corsa oppure pagare 9.90 euro al mese e avere corse illimitate.
	\item
	Exit option: In caso l'utente non potesse usufruire del servizio può sempre utilizzare i mezzi pubblici.Putroppo Mobike non offre alternative (es. prenotazioni tramite telefono), chi vorrà usufruire del servizio dovrà avere la applicazione installata ed essere registrato.

	
	\end{compactitem}

	L'ultimo servizio da prendere in analisi è il servizio offerto da Deliveroo( e servizi simili di consegna a domicilio del cibo). Questo servizio permette agli utenti di poter ordinare cibo da asporto comodamente da casa.
	\begin{compactitem}
	\item Chi: utenti che ordinano, il fornitore dell'app e i ristoranti che usufruiscono della applicazione.
	\item Cosa: Servizio di consegna cibo a domicilio
	\item Quando: Servizio 7 giorni su 7, con orari variabili circa fino alle 10/11 di sera. Weekend variabili(a seconda degli orari previsti dai ristoranti).
	\item Dove: Ovunque vicino al centro di Milano, limitato al centro e a zone vicine.
	\item Quanto: Di base il servizio non prevede costi aggiuntivi, possono comunque variare in base al ristorante.
	\item Exit option: in caso l'utente si trovi in zone un po' fuori dal centro può sempre recarsi di persona al ristorante. Inoltre Deliveroo come molti altri servizi simili offrono la possibilità di essere contattati tramite telefono per ogni evenienza.
	\end{compactitem}


	\chapter{Livello 2}
	\section{Servizi essenziali per la cittadinanza digitale [ATOK]}
Al giorno d'oggi molti sono i servizi essenziali per essere un "cittadino digitale". In primis vediamo internet e i servizi che offre, poiché nella società odierna ormai è un requisito che tutti devono soddisfare per poter vivere in una società che si digitalizza sempre di più di giorno in giorno. Oltre alla rete internet un altro servizio essenziale è la televisione. Nata ormai quasi sessant’anni fa, oggi è uno dei fenomeni culturali più importanti e significativi. Prima del boom di internet e dei dispositivi smart, se una persona non guardava la televisione era "fuori dal mondo" ovvero non poteva sapere cosa accadeva se non tramite giornali.\\\\
Nel 2019 infatti è difficile trovare qualcuno che non abbia la possibilità di poter guardare la televisione, e in caso contrario comunque alcune reti televisive offrono servizi di streaming online in modo che chi non sia in possibilità di poter utilizzare una televisione può comunque seguire i programmi in diretta. Una persona la può utilizzare per esempio per il telegiornale e tenersi informato su ciò che accade attualmente nel mondo, oppure per cultura personale guardando documentari o programmi di informazione diversi dai telegiornali, oltre ovviamente per svago personale. L’importanza della televisione per il cittadino digitale(per esempio) lo possiamo notare soprattutto nel campo della politica. Possiamo vederlo durante i periodi di elezioni: molte persone seguono i programmi elettorali che vengono presentati in determinati canali televisivi, seguono cosa sta succedendo durante le campagne e li seguono anche per indirizzarsi al meglio verso la propria scelta di voto. Ci sono però dei pro e dei contro riguardanti questo servizio. Dal lato dei pro abbiamo sicuramente tutti i programmi mirati a sensibilizzare i cittadini, poi programmi riguardanti la diffusione di informazioni e cultura. Sopratutto può essere pensato come servizio digitale per i più anziani che trovano difficoltà nell'approciarsi con le nuove tecnologie. Per quanto riguarda i contro invece, molti sono i lati negativi ricoperti da questo servizio. Sappiamo che la televisione può rendere le persone pigre. Inoltre su target di età "giovanili" sappiamo che l'impatto sulla creatività e fantasia è molto significativo. Infatti ai ragazzi che ne fanno un uso eccessivo possono ritrovarsi in difficoltà nelle situazioni che implicano l'uso della creatività per risolvere problemi.\\\\\
Quando da una parte vediamo molti programmi di livello culturale dalla parte opposta possiamo trovare programmi televisivi che fanno l'opposto ovvero ci sono programmi che non insegnano particolari buoni valori. Invece di insegnare loro buone azioni addirittura imitano o falsificano le cose importanti che accadono intorno il che sappiamo essere una cosa negativa per chi li guarda. Infine se si pensa alla società odierna in continua crescita sono in molti a pensare che probabilmente la televisione è un servizio che in futuro sarà destinato a non esistere più poiché con la diffusione delle nuove tecnologie mobili questo servizio pian piano è destinato a sparire. Sono in molti i ragazzi che ormai si informano esclusivamente tramite computer, tablet e smartphone. Possiamo notare come una sorta di “distinzione” tra i cittadini.  Da un lato abbiamo il cittadino adulto che preferibilmente si informa tramite giornali e telegiornali. Per quest’ultimo infatti il legame principale con la cittadinanza digitale in tema di informazione è rappresentato dall’utilizzo appunto di un televisore. Ovviamente si parla di casi generici poiché ormai anche la maggior parte degli adulti oggi è in grado di poter utilizzare un cellulare e di potersi informatizzare senza dover necessariamente sedersi sul divano e accendere la televisione.
A parer mio il ruolo che copre la televisione è ancora oggi molto importante e mi sento di poter dire che può coprire facilmente il ruolo di servizio essenziale per i cittadini, principalmente per l'importanza che ha sempre avuto fin dal primo giorno in cui questo servizio è nato. Negli ultimi anni però la posizione che ricopre la tv è stata messa a dura prova sopratutto per quella serie di "aggiornamenti" a cui i cittadini sono stati forzatamente sottoposti. A partire dal  1 gennaio 2016 infatti i cittadini non solo sono stati "costretti" ad aggiornare il televisore(qualora fossero in possesso di uno più vecchio) con uno più recente a causa dell'introduzione del digitale terrestre, inoltre sono stati tenuti a dover pagare in canone rai ovvero, in poche parole, pagare per il servizio televisivo. Queti due fattori putroppo non hanno fatto altro che aumentare la "divisione" tra chi ha la possibilità di poter utilizzare la televisione e chi no.\\\\
\noindent \hrulefill{https://scuola.repubblica.it/lazio-roma-lsbenedettocroce/2014/11/16/il-ruolo-della-televisione-oggi-educare-informare-oaltro-rifletti-sul-tema-argomentando-una-tua-riflessione/\\
https://doc.studenti.it/tema/italiano/6/televisione.html}




	\section{CODE IS LAW [ATOK]}	
L’articolo parla sostanzialmente delle regolamentazioni riguardanti internet, quali siano giuste quali no, e di come esse possano essere sorpassate. Si focalizza soprattutto sui pro e i contro di avere una rete che permette una certa “libertà” sia intesa come libertà di parola che libertà nel condividere e poter utilizzare determinati contenuti. Nella maggior parte dei casi vediamo questa come una cosa positiva ma purtroppo possiamo avere anche riscontri negativi nel momento in cui si va a guardare nello specifico cosa si intende con “libertà di condivisione di contenuti”.Purtroppo oggigiorno non esiste proprio una vera e propria “regolamentazione funzionante” all’interno della rete internet o almeno si prova ma comunque quando si parla in termini di internet è sempre una cosa molto vaga.\\\\
Si è cercato comunque una suddivisione tra un tipo di rete che ha un margine di sopportazione di illegalità e quella che nel caso contrario non lo ha (inteso a quando si parla di rete utilizzata dalla maggior parte degli utenti e nel caso opposto il deep web, dark web e simili) ma comunque parlare di "margine di sopportazione" è soggettivo.Infatti, con l’aumentare della potenza delle reti e dei servizi internet che stiamo vedendo negli ultimi tempi ora come ora chiunque può scaricarsi della contenuti (a pagamento) completamente gratuitamente grazie a pochi click. Il problema principale secondo molti sta appunto nella architettura della rete, infatti per quest’ultima è difficile individuare ogni singolo individuo e ogni singolo contenuto. Certo, negli ultimi anni si è visto un aumento delle architetture mirate all’identificazione dei singoli utenti ma comunque nonostante questo sono lo stesso metodi poco efficaci e questo rende molto difficile  regolare la diffusione di copie di contenuti per cui normalmente bisognerebbe pagare. Basti prendere per esempio la musica. Ormai chiunque sarebbe capace di scaricarsi una canzone semplicemente utilizzando su YouTube e un qualsiasi sito che permette di convertire il video (in questo caso musicale) in formato .mp3 scaricabile. Secondo alcuni bisognerebbe cambiare radicalmente la struttura della rete, secondo altri invece bisognerebbe rivedere tutta quella serie di regolamentazioni per la navigazione in rete e l’utilizzo di contenuti.\\\\
A parer mio visto come stanno i fatti è impossibile poter controllare tutti i contenuti e a maggior ragione questo andrebbe a danno della privacy di chi condivide. Se vogliamo vederla da un altro punto di vista invece non possiamo nemmeno privare della libertà di “parola” gli utenti della rete poiché andrebbe contro l’idea di governo condivisa dalla maggior parte degli stati in Europa e nel mondo. Ci sono stati molti tentativi abbastanza efficaci, per esempio un utente non potrà mai trovare su Google siti illegali che attualmente è possibile trovare sono nel deep web. C’è quindi una sorta di suddivisione della rete su cosa può essere visto e cosa no. In poche parole secondo me è impossibile poter regolarizzare una cosa come internet, si riesce ma entro certi limiti che spesso vengono scavalcati.\\
\noindent
\hrulefill{https://harvardmagazine.com/2000/01/code-is-law-html}
	
\chapter{Livello 4}
\section{Analisi di un dataset [ATOK]} %compitino scolastico, non prende un dataset
Una delle statistiche che sta facendo preoccupare e discutere molto in questi ultimi anni in Italia è relativa al continuo aumento di giovani che una volta raggiunta l’età adulta decidono di tentare la fortuna cercando lavoro all’estero, che sia in Europa oppure fuori dall’ EU, sembra quasi che gli spaventi l’idea di trovare lavoro e rimanere nel proprio paese. Secondo i dati raccolti ad andarsene sono soprattutto ragazzi con qualifiche accademiche alte, sono in molti infatti i giovani laureati che tentano la fortuna cercando lavoro all’estero poiché ritengono che qui in Italia il loro titolo non sarebbe giustamente riconosciuto, perlomeno non come in altri paesi europei, oltre alla difficoltà effettiva di trovare una occupazione stabile. I dati raccolti sono molto preoccupanti eppure sembra che nessuno si stia muovendo per smuovere questa grande “migrazione” dei giovani italiani.\\\\
Secondo le ricerche una delle cause principali di questo fenomeno è l’alto tasso di disoccupazione del paese. Sono in molti infatti ad cercare lavoro senza trovarlo e questo sta facendo preoccupare molto. Un secondo motivo emerso dalle recenti ricerche effettuate dall’ Eurostat è causato da un fenomeno chiamato “impoverimento dei più poveri”, fenomeno che si è verificato in questi ultimi tempi, quando l’economia italiana ha visto crescere i redditi medi alti e diminuire sempre di più quelli più bassi. In poche parole, i poveri diventano sempre più poveri e viceversa nei casi dei più benestanti. In poche parole se si parla di giovani che scappano le motivazioni non mancano. Un’ultimanproblematica tratta dello spopolamento della parte sud del paese. Inizia ad essere preoccupante infatti questo migrare dei giovani da sud a nord o all’estero . Non è un problema da poco, il sud sta iniziando pian piano a spopolarsi, nei paesi più piccoli la presenza di giovani inizia ad essere sempre meno e secondo gli studiosi il problema principale è ancora una volta la disoccupazione.\\\\
Secondo i dati raccolti dall’Istat, nel 2018 sono circa in 117 mila gli italiani che hanno deciso di uscire dall’Italia, 30 mila di quest’ultimi sarebbero, per l’appunto, laureati. Questi dati tuttavia non sono del tutto esatti infatti l’istat, che utilizza i dati Aire (dati dell’anagrafe degli italiani all’estero) sottostima almeno della metà i numeri di chi parte quindi secondo questo ragionamento gli italiani all’estero potrebbero essere almeno il doppio. Inoltre sempre secondo l’Aire nel 2017 ammontano a circa 76 mila le partenze me tre i paesi di arrivo registrano 146 mila italiani. Una “fuga” che è costata al paese quasi 16 miliardi di euro, e questo numero rischia di aumentare sempre di più nel tempo. Oltre a motivi lavorativi che ammonta a circa il 62 per cento, c’è un buon 19 per ceento di italiani che scappano all’estero per motivi vari (per amore, avventura o altre motivazioni).\\\\
Qui sotto vengono riportati i dati raccolti dell'AIRE (Anagrafe Italiani Residenti all'Estero) riguardanti il numero di italiani registrati all'estero, che registra:
\begin{compactitem}
	\item Nel 2008: 3.568.532 italiani.
	\item Nel 2009: 3.734.428 italiani.
	\item Nel 2010: 3.915.767 italiani.
	\item Nel 2011: 4.028.370 italiani.
	\item Nel 2012: 4.115.235 italiani.
	\item Nel 2013: 4.208.977 italiani.
	\item Nel 2014: 4.282.115 italiani.
	\item Nel 2015: 4.341.156 italiani.
	\item Nel 2016: 4.636.647 italiani.
	\item Nel 2017: 4.811.163 italiani.
	\item Nel 2018: 5.114.496 italiani.
	\end{compactitem}
Come possiamo notare dai dati raccolti, la crescita è evidente e si stima che questi ultimi anni siano cresciuti ancora di più e sopratutto che sono dati destinati a crescere anche in futuro. A parer mio, le motivazioni di questo fenomeno sono tante. Un paese che investe di più (per esempio) sulle pensioni che sulla educazione è un paese che purtroppo è destinato pian piano a spegnersi. Bisognerebbe incentivare i giovani a lavorare, premiarli per il lavoro svolto e incentivarli a investire in questo paese e far scorrere l’economia, non fare il contrario. Oltre a tutte le problematiche riguardanti il trovare un lavoro a tempo indeterminato, una volta trovato sono in pochi i ragazzi ad essere realmente valorizzati per quello che fanno all’interno della azienda.\\\\\\
 \hrulefill{http://espresso.repubblica.it/affari/2019/12/19/news/laureati-in-fuga-dall-italia-tutti-i-numeri-di-un-emergenza-nazionale-1.342138\\ 
 https://www.linkiesta.it/it/article/2019/01/10/antonio-morabito-moderne-odissee-giovani-lavoro/40679/\\
 https://www.fanpage.it/attualita/in-10-anni-sono-andati-via-dallitalia-250mila-giovani-la-fuga-allestero-costa-16-miliardi/}
	
	\chapter{Il Grande Fratello moderno [ATOK]}
	\section{Il governo cinese introduce ai cittadini il “Grande Fratello” }
	
	A partire da quest’anno, la Cina ha avviato un nuovo programma di controllo dei propri cittadini. Un programma che sta facendo molto discutere soprattutto perché sembra uscito da un libro di George Orwell. Il governo cinese infatti ha dichiarato che a Pechino a partire dal 2021 (in alcune città già da quest’anno) applicherà un nuovo metodo per controllare i propri cittadini. Questo metodo infatti consiste nell’ installare telecamere in tutta la città di Pechino, e tramite sofisticati software di riconoscimento facciale le telecamere e applicazioni appositamente studiate saranno in grado di riconoscere ogni cittadino che risiede in tale città. 
	
	\section{Come funzionerà?}
	Con questo innovativo sistema di controllo ogni cittadino avrà un punteggio personale chiamato Social credit score o “punteggio sociale” che si baserà esclusivamente sul come si comporterà in relazione alla vita quotidiana in città e con gli altri cittadini.  Ogni cittadino partirà con un credito iniziale di 1000 punti che andrà a diminuire o aumentare in base all’andamento comportamentale. Per esempio, se un cittadino prende multe, getta la spazzatura per strada o non rispetta regole in generale a esso sarà assegnato un punteggio basso, quando il punteggio sarà troppo basso, tale utente sarà inoltre messo all’interno di in una Black Listi di “cattivi cittadini” e di conseguenza non potrà accedere ad alcuni servizi come (per esempio) prendere il treno o l’aereo.\\\\
	Nel caso contrario invece, se un cittadino si comporta da “cittadino modello” ovvero rispetta le regole o offre il proprio aiuto alla società attraverso azioni come donare il sangue, fare volontariato e simili allora potrà usufruire di molti servizi offerti dallo stato. Ad effettuare questi controlli sarà la Commissione per lo sviluppo nazionale e le riforme, sempre sotto il controllo del governo. Il tutto attraverso un complesso sistema di telecamere presenti su tutta la città  e tramite persone incaricate di controllare il comportamento dei cittadini nel loro quartiere. Per quanto riguarda nello specifico la città di Pechino la situazione sarà un po’ più complessa, poiché a causa della quantità di persone che attualmente vive li e per la grandezza della città le fasi di controllo saranno più complesse. Secondo alcune stime, nelle città dove il sistema è già attivo circa 10 milioni di cittadini non abbiano potuto prenotare voli o biglietti ferroviari a causa del punteggio che gli era stato assegnato dai sistemi di monitoraggio. 
	
	\section{Sistema innovativo o già esistente?}
	Questo Social Credit Score a primo impatto può sembrare una cosa del tutto nuova e innovativa ma contrariamente a quello che si pensa spesso quest’ultimo si rifà a sistemi già esistenti usciti in passato e presenti non solo in oriente ma anche in occidente. Infatti il concetto di “servizi in cambio di un punteggio alto” lo si è visto anche in paesi come gli Stati Uniti o Inghilterra. I primi di questa tipologia si basavano esclusivamente sui “comportamenti finanziari” degli utenti, e quest’ultimi influenzavano esclusivamente la possibilità di una persona di poter richiedere prestiti e mutui. Questo serviva soprattutto alle banche in primis per tutelarsi e per essere sicuri di poter concedere prestiti a persone che in futuro si era sicuri li avrebbero restituiti. Uno dei più importanti è il Sesame Credit, sviluppato e rilasciato da Ant Financial Services, affiliato ad Alibaba Group uno dei principali colossi cinesi di e-commerce.\\\\
	L’applicazione oltre a raccogliere i dati sui comportamenti finanziari degli utenti raccoglie anche informazioni sulle caratteristiche personali e comportamenti online (come comportamenti dell’utente sui social o addirittura su siti di shopping online come acquisti e simili) il tutto teoricamente con il consenso dell’utente. In questo modo grazie al comportamento di una persona online sarà il sistema poi a decidere se tale individuo, una volta richiesti servizi come prestiti o mutui ha il diritto di poterne beneficiare perché ritenuto affidabile rispetto per esempio ad altri utenti ritenuti poco affidabili. Viene facile quindi notare una serie di similitudini uguali col sistema che sta attuando il governo cinese. Anche qui vediamo dei punti che posso essere ritenuti eccessivi. Ritorniamo quindi a parlare di privacy perché a parer mio in un sistema finanziario è inutile pensare di poter controllare anche i comportamenti online o sui siti di shopping degli utenti, bisognerebbe attenersi esclusivamente sulla storia finanziaria dell’individuo non facendosi influenzare da fattori esterni.
	
	\section{Previsioni dal passato, 1985 e Black Mirror}
	
	Nel 1949 George Orwell pubblicò per la prima volta 1984, un libro fantascientifico in cui narrava la sua visione di un possibile futuro. La trama si svolge in un mondo in cui tutti gli abitanti sono controllati costantemente da un’entità chiamata Big Brother che controlla tutti tutto il giorno e ovunque. Chiunque viene scoperto a trasgredire la legge dettata dal grande fratello viene punito. Un mondo cupo e triste dove la privacy è inesistente e dove chiunque vive nella costante paura di fare qualcosa che potesse non andare bene a chi governa il paese. Ovviamente è una visione molto romanzata di quello che sta accadendo in oriente ma possiamo sicuramente affermare che Orwell ci ha azzeccato con la sua idea di controllo della cittadinanza.\\\\
	Tornando ai giorni nostri invece, una serie televisiva ha ripreso questo concept rendendolo molto più simile al caso della Cina. Il 21 Ottobre 2017 infatti Netflix ha rilasciato sulla sua piattaforma la terza stagione della serie televisiva Black Mirror. Il primo episodio di questa stagione intitolato “Caduta Libera” narra la storia di questa ragazza che vive in una società dove l’unico modo per poter interagire con altri individui, acquistare e usufruire di servizi avveniva tramite un punteggio personale che veniva dato da altri utenti in base al comportamento e al ruolo che aveva la persona all’interno della società. Se una persona si comportava male o comunque in un modo non ben visto da altri utenti questi lasciavano un punteggio negativo a quest’ultima. Questa cosa infatti influenzerà molto la protagonista portandola quasi a impazzire. Ovviamente anche qui la serie è romanzata e non è proprio come nel caso del governo cinese poiché nell’episodio la situazione è molto drastica, ma come concetto ci si avvicina molto soprattutto per l’incredibile somiglianza con il metodo di controllo attuato dal governo. 
	
	\section{Un metodo giusto o sbagliato?}
	
	Un metodo bizzarro e senz’altro efficace ma che sta facendo discutere molti paesi. In primis c’è il discorso della privacy, infatti in un paese dove si è sorvegliati ovunque, 24 ore su 24 parlare di privacy è difficile dal momento che in qualsiasi punto ci si trovi lo stato sa chi sei e cosa stai facendo. Anche dal punto di vista umanitario questo metodo brusco di controllo della popolazione sta facendo preoccupare. Secondo molti infatti non sarebbe affatto corretto escludere una parte di cittadinanza a causa del comportamento. Questo può avere forti ripercussioni anche sui bambini che crescendo potrebbero iniziare a pensare che sia giusto emarginare persone solo per il loro comportamento invece di aiutarli. Potrebbe essere una forma di incentivazione alla emarginazione. Questo lungo andando potrebbe causare un sacco di problematiche all’interno della società asiatica.\\\\
	Un altro tipo di problema può presentarsi quando si pensa allo stato mentale del singolo cittadino. Si pensa infatti che lungo andando esso si sentirà sempre di più sotto pressione, in un costante stato di ansia e questo si legherebbe appunto al fatto di essere monitorati sempre su quello che si fa. Inoltre il fattore punteggio influenzerebbe troppo i comportamenti e le decisioni di molte persone. Una terza problematica sorge quando si vanno a vedere le statistiche di mortalità nei paesi orientali. In Cina infatti detiene il tasso di suicidi tra i più alti in tutto il mondo. Si stimano infatti che ogni anno sono circa 280 mila le persone che decidono di togliersi la vita. Questo è causato principalmente dallo stress procurato da una società basata esclusivamente sul lavoro che punta a escludere chi non ritiene adatto. A questo punto quindi viene da pensare se il fattore punteggio basso, esclusione dai servizi ed emarginazione sociale potrebbe favorire un aumento dei suicidi all’interno del paese.Un’altra problematica che sta uscendo riguarda metodi per bypassare questo sistema. Infatti quest’ultimo presenta delle sorte di “bug”. Esiste la possibilità di riguadagnare punti attraverso buone azioni, una tra queste è donando soldi in beneficienza. In questo modo i cittadini ricchi con alte disponibilità economiche potrebbero compensare i comportamenti scorretti  pagando. Questo potrebbe addirittura fornire ai ricchi una sorta di “immunità” permettendogli di effettuare (entro certi limiti) comportamenti illegali senza avere alcuna ripercussione. Inoltre così facendo c’è il pericolo di aumentare così il “gap” tra le fasce ricce e quelle più povere della popolazione.\\\\
	\hrulefill{https://www.wired.it/internet/web/2017/10/25/cina-punteggio-social-ai-cittadini-2020/\\
	https://www.ilpost.it/2018/11/25/punteggio-cittadini-pechino/\\ 
	https://www.ultimavoce.it/cittadini-pechino-controllati-punti-servizi/\\
    https://www.rivistastudio.com/black-mirror-terza-stagione/}
	
	
	
	%\bibliographystyle{plain}
	%\bibliography{../biblio-condivisa,../biblio-CDTbook,../Internazionale}
	
%\todo{atrent: queste "sezioni" qui di seguito cosa dovrebbero essere?!? usare bibliografia! o mettere gli url come footnote ove opportuno, cfr. altri lavori dei colleghi}

	
\end{document}
